# ALUMNO: BRAYAN OSCAR QUISPE ROCA 


## 1. ¿Cuál es el total de ventas realizadas en el año 2009?

~~~
DECLARE @fecha_inicio datetime = '2024-01-01';
DECLARE @fecha_fin datetime = '2024-12-31';

SELECT SUM(total) AS Total_Ventas
FROM [ve].[documento] WHERE fechaMovimiento BETWEEN @fecha_inicio AND @fecha_fin;
~~~

## 2. ¿Cuáles son las personas que no tienen una entrada registrada en la tabla personaDestino?

~~~
SELECT p.*
FROM [ma].[persona] p
LEFT JOIN [ma].[personaDestino] pd ON p.persona = pd.persona
WHERE pd.persona IS NULL;
~~~

## 3. ¿Cuál es el promedio del monto total de todas las transacciones de ventas registradas en la base de datos, expresado en moneda local (soles peruanos)?

~~~
SELECT FORMAT(AVG(total), 'C', 'es-PE') AS [Promedio del Monto Total en Soles] FROM [ve].[documento];
~~~

## 4. Obtén una lista de todos los documentos de ventas cuyo monto total supere el promedio del monto total de todos los documentos de ventas registrados en la base de datos.

~~~
SELECT *
FROM [ve].[documento]
WHERE total > (SELECT AVG(total) FROM [ve].[documento]);
~~~

## 5. Listar los documentos de ventas que han sido pagados utilizando una forma de pago específica desde [ve].[documentoPago]

~~~
SELECT d.*
FROM [ve].[documentoPago] dp INNER JOIN [ve].[documento] d ON dp.documento = d.documento
INNER JOIN [pa].[pago] p ON dp.pago = p.pago WHERE p.formaPago = 1; -- 1 es pago al Contado
~~~

## 6. ¿Cuál es la consulta que devuelve los detalles de los documentos de ventas que han sido canjeados, considerando que un documento puede ser canjeado por uno o más documentos,y estos detalles deben incluir información de los documentos originales y los documentos canjeados?

~~~
SELECT d.*, dc.* FROM [ve].[documento] d
INNER JOIN [ve].[documentosCanjeados] dc ON d.documento = dc.documento01 OR d.documento = dc.documento02;
~~~

## 7. "¿Cómo se distribuye el saldo total entre los diferentes almacenes, considerando la información de los saldos iniciales de inventario en la base de datos?"

~~~
SELECT almacen, SUM(costoSoles) AS Saldo_Total
FROM [ma].[saldosIniciales] GROUP BY almacen;
~~~

## 8. ¿Cuáles son los detalles de los documentos de ventas asociados al vendedor con identificación número 3 en la base de datos, considerando la información detallada de cada documento en relación con sus elementos de venta?

~~~
SELECT d.* FROM [ve].[documento] d
INNER JOIN [ve].[documentoDetalle] dd ON d.documento = dd.documento WHERE d.vendedor = 3;
~~~

## 9. ¿Cuál es el total de ventas por año y vendedor en la base de datos de ventas, considerando solo aquellos vendedores cuya suma total de ventas en un año específico sea superior a 100,000 unidades monetarias?

~~~
SELECT vendedor, YEAR(fechaMovimiento) AS Anio, SUM(total) AS Total_Ventas
FROM ve.documento GROUP BY vendedor, YEAR(fechaMovimiento) HAVING SUM(total) > 100000;
~~~

## 10. ¿Cuál es el desglose mensual de las ventas por vendedor en cada año, considerando la suma total de ventas para cada mes y año específico?

~~~
SELECT vendedor, MONTH(fechaMovimiento) AS Anio, SUM(total) AS Total_Ventas
FROM ve.documento GROUP BY vendedor, MONTH(fechaMovimiento) HAVING SUM(total) > 100000;
~~~

## 11. ¿Cuántos clientes compraron más de 10 veces en un año?

~~~
SELECT persona, YEAR(fechaMovimiento) AS Año, COUNT(*) AS Compras FROM ve.documento
WHERE tipoMovimiento = 1 GROUP BY persona, YEAR(fechaMovimiento) HAVING COUNT(*) > 10;
~~~

## 12. ¿Cuál es el total acumulado de descuentos aplicados por cada vendedor en la base de datos de ventas,considerando la suma de los descuentos descto01, descto02 y descto03, y mostrando solo aquellos vendedores cuyo total de descuentos acumulados supere los 5000?

~~~
SELECT vendedor, SUM(descto01 + descto02 + descto03) AS Descuentos_Acumulados
FROM ve.documento GROUP BY vendedor HAVING SUM(descto01 + descto02 + descto03) > 5000;
~~~

## 13. ¿Cuál es el total anual de ventas realizadas por cada persona en la base de datos de ventas, considerando únicamente los movimientos de tipo venta (tipoMovimiento = 1), y mostrando solo aquellas personas cuyas ventas anuales superen los 10000?

~~~
SELECT persona, YEAR(fechaMovimiento) AS Año, SUM(total) AS Total_Anual
FROM ve.documento WHERE tipoMovimiento = 1 GROUP BY persona, YEAR(fechaMovimiento)
HAVING SUM(total) > 10000;
~~~

## 14. ¿Cuál es el recuento total de productos vendidos por cada vendedor en la base de datos de ventas?

~~~
SELECT 
    d.vendedor, 
    COUNT(dd.documentoDetalle) AS Total_Productos_Vendidos
FROM 
    ve.documentoDetalle dd
JOIN 
    ve.documento d ON dd.documento = d.documento
GROUP BY 
    d.vendedor;
~~~

## 15. ¿Cuánto se vendió cada mes del año 2009, desglosado por tipo de pago?

~~~
SELECT 
    MONTH(d.fechaMovimiento) AS Mes,
    p.formaPago,
    SUM(d.total) AS Total_Ventas
FROM 
    ve.documento d
JOIN 
    pa.pago p ON d.vendedor = p.vendedor
WHERE 
    YEAR(d.fechaMovimiento) = 2009
GROUP BY 
    MONTH(d.fechaMovimiento),
    p.formaPago;
~~~

## 16. ¿Cuál es el total de ventas realizadas en el año 2007?

~~~
DECLARE @fechaVenta date = '2007';
SELECT SUM (Total) AS TotalVentas FROM [ve].[documento] WHERE YEAR (@FechaVenta) = 2007;
~~~
~~~
SELECT SUM(total) AS Total_Ventas_2007 FROM [ve].[documento] WHERE YEAR(fechaMovimiento) = 2007;
~~~

## 17. ¿Cuáles son las personas que no tienen una entrada registrada en la tabla personaDestino en el año 2008?

~~~
SELECT p.* FROM [ma].[persona] p
LEFT JOIN [ma].[personaDestino] pd ON p.persona = pd.persona
WHERE YEAR(pd.fecha) = 2008 AND pd.persona IS NULL;
~~~

## 18. ¿Cuál es el promedio del monto total de todas las transacciones de ventas registradas en la base de datos en el año 2009, expresado en moneda local (soles peruanos)?

~~~
SELECT FORMAT(AVG(total), 'C', 'es-PE') AS Promedio_Monto_Total_2009
FROM [ve].[documento] WHERE YEAR(fechaMovimiento) = 2009;
~~~

## 19. Obtén una lista de todos los documentos de ventas cuyo monto total supere el promedio del monto total de todos los documentos de ventas registrados en la base de datos en el año 2005.

~~~
SELECT * FROM [ve].[documento]
WHERE total > (SELECT AVG(total) FROM [ve].[documento] WHERE YEAR(fechaMovimiento) = 2005);
~~~

## 20. Listar los documentos de ventas que han sido pagados utilizando una forma de pago específica desde la tabla documentoPago en el año 2006.

~~~
SELECT d.* FROM [ve].[documentoPago] dp
INNER JOIN [ve].[documento] d ON dp.documento = d.documento
INNER JOIN [pa].[pago] p ON dp.pago = p.pago
WHERE p.formaPago = 1 AND YEAR(dp.fecha) = 2006;
~~~

## 21. ¿Cómo se distribuye el saldo total entre los diferentes almacenes, considerando la información de los saldos iniciales de inventario en la base de datos en el año 2007?

~~~
SELECT d.*, dc.* FROM [ve].[documento] d
INNER JOIN [ve].[documentosCanjeados] dc ON d.documento = dc.documento01 OR d.documento = dc.documento02
WHERE YEAR(d.fechaMovimiento) = 2007;
~~~

## 22. Obtén una lista de todos los documentos de ventas cuyo monto total supere el promedio del monto total de todos los documentos de ventas registrados en la base de datos en el año 2008.

~~~
SELECT almacen, SUM(costoSoles) AS Saldo_Total_2007
FROM [ma].[saldosIniciales] WHERE YEAR(fecha) = 2007
GROUP BY almacen;
~~~

## 23. ¿Cuáles son los detalles de los documentos de ventas asociados al vendedor con identificación número 3 en la base de datos en el año 2009,considerando la información detallada de cada documento en relación con sus elementos de venta?

~~~
SELECT almacen, SUM(costoSoles) AS Saldo_Total_2008
FROM [ma].[saldosIniciales] WHERE YEAR(fecha) = 2008
GROUP BY almacen;

select almacen from [ma].[saldosIniciales];
~~~

## 24. ¿Cuál es el total de ventas por año y vendedor en la base de datos de ventas, considerando solo aquellos vendedores cuya suma total de ventas en el año 2008 sea superior a 100,000 unidades monetarias?

~~~
SELECT d.* FROM [ve].[documento] d
INNER JOIN [ve].[documentoDetalle] dd ON d.documento = dd.documento
WHERE d.vendedor = 3 AND YEAR(d.fechaMovimiento) = 2009;
~~~

## 25. ¿Cuál es el desglose mensual de las ventas por vendedor en cada año, considerando la suma total de ventas para cada mes y año específico en el año 2009?

~~~
SELECT vendedor, YEAR(fechaMovimiento) AS Anio, SUM(total) AS Total_Ventas
FROM ve.documento WHERE YEAR(fechaMovimiento) = 2008
GROUP BY vendedor, YEAR(fechaMovimiento) HAVING SUM(total) > 100000;
~~~

## 26. ¿Cuántos clientes compraron más de 10 veces en un año en el año 2005?

~~~
SELECT vendedor, MONTH(fechaMovimiento) AS Mes, SUM(total) AS Total_Ventas
FROM ve.documento WHERE YEAR(fechaMovimiento) = 2009
GROUP BY vendedor, MONTH(fechaMovimiento);
~~~

## 27. ¿Cuál es el total acumulado de descuentos aplicados por cada vendedor en la base de datos de ventas,considerando la suma de los descuentos descto01, descto02 y descto03, y mostrando solo aquellos vendedores cuyo total de descuentos acumulados supere los 5000 en el año 2005?

~~~
SELECT persona, YEAR(fechaMovimiento) AS Año, COUNT(*) AS Compras
FROM ve.documento WHERE tipoMovimiento = 1 AND YEAR(fechaMovimiento) = 2005
GROUP BY persona, YEAR(fechaMovimiento) HAVING COUNT(*) > 10;
~~~

## 28. ¿Cuál es el total anual de ventas realizadas por cada persona en la base de datos de ventas, considerando únicamente los movimientos de tipo venta (tipoMovimiento = 1), y mostrando solo aquellas personas cuyas ventas anuales superen los 10000 en el año 2007?

~~~
SELECT vendedor, SUM(descto01 + descto02 + descto03) AS Descuentos_Acumulados
FROM ve.documento WHERE YEAR(fechaMovimiento) = 2006
GROUP BY vendedor 
HAVING SUM(descto01 + descto02 + descto03) > 5000;
~~~

## 29. ¿Cuál es el recuento total de productos vendidos por cada vendedor en la base de datos de ventas en el año 2008?

~~~
SELECT persona, YEAR(fechaMovimiento) AS Año, SUM(total) AS Total_Anual
FROM ve.documento WHERE tipoMovimiento = 1 AND YEAR(fechaMovimiento) = 2007
GROUP BY persona, YEAR(fechaMovimiento)
HAVING SUM(total) > 10000;
~~~

## 30. ¿Cuánto se vendió cada mes del año 2009, desglosado por tipo de pago?

~~~
SELECT d.vendedor, COUNT(dd.documentoDetalle) AS Total_Productos_Vendidos
FROM ve.documentoDetalle dd
JOIN ve.documento d ON dd.documento = d.documento
WHERE YEAR(d.fechaMovimiento) = 2008
GROUP BY d.vendedor;
~~~
